%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 9 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Homotopie von Wegen}

\begin{defi}
	Sei $X$ ein topologischer Raum (/ $X = U \subset \C$ offen). Zwei stetige Kurven $\alpha, \beta : \left[ a,b \right] \to X$ mit $\alpha(a) = \beta(a), \alpha(b) = \beta(b)$ heißen \emph{homotop (mit festem Anfangs-/Endpunkt)}, wenn es eine stetige Abbildung (die dann \emph{Homotopie} zwischen $\alpha$ und $\beta$ heißt) \[H: \left[s,b\right] \times \left[0,1\right] \to X, \quad (t,s) \mapsto H(t,s) =: H_s(t)\] gibt mit \begin{itemize}
		\item[i)] $H(t,0) = \alpha(t)$ für alle $t \in \left[a,b\right],$
		\item[ii)] $H(t,1) = \beta(t)$ für alle $t \in \left[a,b\right],$
		\item[iii)] $H(a,s) = \alpha(a) = \beta(a)$ für alle $s \in \left[0,1\right],$ \\
		$H(b,s) = \alpha(b) = \beta(b)$ für alle $s \in \left[0,1\right].$
	\end{itemize}
	Wir schreiben dann $\alpha \cong \beta$ oder $\alpha \cong_H \beta$.
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 \begin{defi}[/Notation]
 	oBdA.: $a=0, b=1$. $\alpha, \beta: \left[0,1\right] \to X$.
 	\begin{itemize}
 	\item Ist $\alpha(1) = \beta(0)$, so definiert \begin{equation*}
 	\alpha \cdot \beta : \left[0,1\right] \to X, \quad t \mapsto
 	\begin{cases}
 	\alpha(2t) & \text{ für } t \in \left[0, \frac{1}{2} \right], \\
 	\beta(2t-1) & \text{ für } t \in \left[\frac{1}{2},1 \right].
 	\end{cases}
 	\end{equation*}
 	\item Ferner sei \[\alpha^- : \left[ 0,1 \right] \to X, \quad t \mapsto \alpha(1-t).\]
 	\end{itemize}
 \end{defi}
 
 \begin{lem}
 	Sei $\alpha: \left[0,1\right] \to X$ stetig, $\alpha(0) =: x_0$ Dann ist \[\alpha \cdot \alpha^- \cong 1 := \const_{x_0} : \left[0,1\right] \to X, \quad t \mapsto x_0.\]
 \end{lem}
 
 \begin{proof}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Sei \[\alpha_{\left[0,s\right]}: \left[0,1\right] \to X, \, t \mapsto \alpha(s \cdot t)\] für $s \in \left[0,1\right]$ und \[\widetilde{H}: \left[0,1\right] \times \left[0,1\right] \to X, \, (t,s) \mapsto (\alpha_{\left[0,s\right]} \cdot \alpha^-_{\left[0,s\right]}(t)).\]
 
 \end{proof}
 
 \begin{lem}
 Seien $x_0,x_1 \in X$ Dann gilt: Die Relation $\alpha \cong \beta$ ist eine Äquivalenzrelation auf 
 \[ \{\alpha : \left[0,1\right] \to X \mid \alpha_0 = x_0 , \alpha(1) = x_1 \}.\]
 \end{lem}
 
 \begin{proof}
 \begin{itemize}
 	\item $\alpha \cong \alpha$, dann $H(t,s) = \alpha(t).$
 	\item $\alpha \cong \beta \Longrightarrow \beta \cong \alpha$: Ist $H$ Homotopie mit $H_0 = \alpha; H_1 = \beta$. Dann setze
 	\[ K: \left[0,1\right]^2 \overset{\Phi}{\to} \left[0,1\right]^2 \overset{H_2}{\to} X; (t,s) \to H(t,1-s), \, \Phi(t,s) = (t,1-s). \]
 	\item $\alpha \cong \beta, \beta \cong \gamma \Longrightarrow \alpha \cong \gamma$, denn 
 	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{equation*}
 J(t,s) := \begin{cases}
 H(t,2s) & \text{ für } s \in \left[0,\frac{1}{2}\right], \\
 K(t, 2s-1) & \text{ für } s \in \left[\frac{1}{2},1\right].
 \end{cases}
 \end{equation*}
 \end{itemize}
 \end{proof}
 
 \begin{satzdef}
 	Sei $x_0 \in X$. Dann ist \[\pi_1(x,x_0) := \{ \left[\alpha\right]\mid \alpha :\left[0,1\right] \to X, \underbrace{\alpha(0) = \alpha(1) = x_0}_{\text{Schleife bei } x_0}\} \]
 	mit $\left[\alpha\right] $:= Äquivalenzklasse von $\alpha =:$ \emph{Homotopieklasse von} $\alpha$ eine Gruppe mit \[ \left[\alpha\right] \cdot \left[\beta\right] := \left[\alpha \cdot \beta\right]\] als Verknüpfung und \[1 := \left[\const_{x_0}\right].\]
 	$\pi_1(x, x_0)$ heißt \emph{Fundamentalgruppe} von $X$ zum \emph{Basispunkt} $x_0$. 
 \end{satzdef}
 
 \begin{proof}
 Für $\left[\alpha\right]\in \pi_1/x,x_0)$ ist $\left[\alpha\right]^{-1} = \left[\alpha\right]^-$, wobei $\left[\alpha\right]^{-1}$ das inverse Element von $\left[\alpha\right]$ ist.
 
 \begin{align*}
 pi_1(x,x_0) \times \pi_1(x,x_0) & \to \pi(x,x_0) \\
\left[\alpha\right], \left[\beta\right]  & \mapsto \left[\alpha\right] \cdot \left[\beta\right] := \left[\alpha \cdot \beta \right] \\ 
\xi , \nu & \mapsto \xi \cdot \nu = \left[\alpha \cdot \beta \right]
 \end{align*}
 (Wobei $\left[\alpha\right] = \xi, \left[\beta\right] = \nu.$) ist wohldefiniert, denn: 
 Sind $\alpha \cong_H \widetilde{\alpha} ; \beta \cong_K \widetilde{\beta}$ (d.h. $\left[\alpha\right] = \left[\widetilde{\alpha}\right] , \left[\beta\right] = \left[\widetilde{\beta}\right]$), dann ist \begin{equation*}
  J: \left[0,1\right]^2 \to X, \quad (t,s) \mapsto 
 \begin{cases}
  H(2t,s), & t \in \left[0, \frac{1}{2}\right] \\
  K(2t-1,s) & t \in \left[\frac{1}{2},1\right].
  \end{cases}
 \end{equation*}
 eine Homotopie $\alpha\beta \cong \widetilde{\alpha}\widetilde{\beta}$.
 
 Es ist $\left[\alpha\right] \cdot \left[\alpha\right]^- = \left[\alpha \cdot \alpha^-\right] = \left[\const_{x_0}\right]=1$.  \\
 Ferner: \[\left[\alpha\right] \cdot 1 = \left[\alpha \cdot \const_{x_0}\right] = \left[\alpha\right]\]
 \[1 \cdot \left[\alpha\right] = \left[\const_{x_0} \cdot \alpha\right] = \left[\alpha\right] ?\]
 Dann etwas allgemeiner: 
 
 \underline{Behauptung:} Ist $\varphi : \left[0,1\right] \to \left[0,1\right]$ stetig mit $\varphi(0) = 0, \varphi(1) = 1$ so ist für $\beta: \left[0,1\right] \to X$ $\beta \circ \varphi \cong \beta$
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 Beweis der Behauptung: 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 $H: \left[0,1\right]^2 \to X, \, (t,s) \mapsto \beta(1-s)t + s\varphi(t) \qquad \qed_{\text{Behauptung}}$
 
 
 z.B: $\alpha: \const_{x_0} = \alpha \circ \varphi$ mit 
 \begin{equation*}
 \varphi: \left[0,1\right] \to \left[0,1\right] ; \quad t \mapsto 
 \begin{cases}
 	2t & t \in \left[0,\frac{1}{2}\right] \\
 	1 & t \in \left[\frac{1}{2},1\right].
 \end{cases}
 \end{equation*}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Assoziativität: $(\alpha \cdot \beta) \cdot \gamma \cong \alpha \cdot ( \beta \cdot \gamma).$
 
 Dazu: $(\alpha \cdot \beta) \cdot \gamma = \alpha \cdot (\beta \cdot \gamma) \circ \varphi$ mit 
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \end{proof}
 
 \begin{bem}[Notation und Sprechweise]~
 \begin{itemize}
 \item $\Omega(x,x_0) := \{\alpha : \left[0,1\right] \to X$ stetig $\mid \alpha(0) = \alpha(1) = x_0 \}$ ist die \emph{Menge der Schleifen.}
 \item $\alpha \in \Omega(x,x_1)$ mit $\left[\alpha\right]=1 (\Leftrightarrow \alpha \cong \const_{x_1})$; so heißt $\alpha$ \emph{nullhomotop}.
 \item $X$ heißt \emph{einfach zusammenhängend} (1-zusammenhängend) wenn $X$ wegzusammenhängend und $T_1(x,x_0) = 1$ für ein (dann hedes) $x_0$.
 \end{itemize}
 \end{bem}
 
 \begin{lem}
 Ist $X$ wegzusammenhängend, $x_0, \widetilde{x_0} \in X$ und $\gamma: \left[0,1\right] \to X$ stetig mit $\gamma(0) = x_0, \gamma(1) = \widetilde{x_0}$ so ist \[\pi_1(x,x_0) \to \pi_1(x,\widetilde{x_0}), \quad \left[\alpha\right] \to \left[\gamma^- \cdot \alpha \cdot \gamma \right]\] ein (von $\gamma$ abhängiger) Gruppenisomorphismus.
 \end{lem}
 
 \begin{proof}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \end{proof}
 
 \begin{lem}
 	Ist $ U \subset \C$ wegzusammenhängend, sternförmig bzgl $x_0 \in U$, d.h. für jedes $z \in U$ ist \[\{(1-t)z + tx_0 \mid t \in \left[0,1\right]\} \subset U\] so ist $ \pi_1(U,x_0) = 1.$
 \end{lem}
 
 \begin{proof}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Für $\alpha \in \Omega(x,x_0)$ sei $H: \left[0,1\right]^2 \to U \, (t,s) \mapsto (1-s)\alpha(t)t + sx_0$. Funktioniert nicht für $U  = \C \smallsetminus \{0\}$. 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Später: $\pi_1 (\C \smallsetminus \{0\}, x_0) \cong \Z$,\\
 $\pi_1(\C \smallsetminus \{0,1 \} , x_0 ) \cong$ freie Gruppe in 2 Erzeugern
 \end{proof}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 
 \begin{satz}[Monodromiesatz] \label{Monodromiesatz}
 Sei $f:B_\eps(z_0) \to \C$ holomorph und $H: \left[0,1\right]^2 \to \C$ Homotopie zwischen $\alpha_0 := H_0, \alpha_1 := H_1$ mit $\alpha_0(0) = \alpha_1(0) = z_0$. $f$ sei längs jedem Weges $\alpha_s := H_s$ analytisch fortsetzbar und sei $g_s$ Ergebnis dieser Fortsetzung.
 Dann hängt die analytische Fortsetzung nicht von $s$ ab.
 \end{satz}
 
 
 \begin{proof}[Beweis (eventuell knapp).]
Schreiben $g_s: B_\eps(z_1) \to \C$ wobei $z_1 = \alpha_0(1)=\alpha_1(1)=H_s(1)$ Resultat der analytischen Fortsetzung längs $H_s.$
\[\emptyset \neq A:= \{s \in [0,1] \mid g_s = g_0 \} \subset [0,1]\]
ist offen (siehe unten) und abgeschlossen (dito). Dazu ist zu zeigen, dass $g_s$ lokal konstant in $s$ ist. \[ \forall s ~~ \exists \delta > 0 ~~ \forall \vert s' - s \vert < \delta, s' \in [0,1] : g_{s'} = g_s. \]
Sei also $s \in [0,1]$. 
Sei für dieses $s \in [0,1]:$ \[P_{s,\tau}(t) := \sum a_n(s)(z-H_s(\tau))^n\] die Potenzreihenentwicklung für die analytische Fortsetzung von $f$ längs $H_s$ zum Mittelpunkt $H_s(\tau)$. Ihr Konvergenzradius sei $\rho_{s,\tau} > 0$. Es existiert dann ein $\delta_{s,\tau} > 0$ und $\eps_{s,\tau} > 0$ so dass $\forall s', t' \in [0,1]^2$ mit $\vert s - s'\vert < \delta_{s,\tau}, \vert t' - \tau \vert > \eps_{s, \tau}$: Konvergenzradius der Potenzreihe der holomorphen Funktion.
$P_{s,\tau}(z)$ um $H_{s'}(t')$ entwickelt größer als $\frac{\rho{s,\tau}}{2}$ ist.

$\overset{[0,1] \text{ kompakt}}{\Longrightarrow}$ endich viele der $[t-\delta_{s,t}, t + \delta_{s,t}] \times [s- \eps_{s,t}, s + \eps_{s,t}]$ überdecken $[0,1]$. 

$\Longrightarrow$ es existiert ein $\delta > 0$ und ein $\rho > 0$ mit: Potenzreihe von $P_{s,\tau}(z)$ um den neuen Punkt $H_{s'}(\tau)$ entwickelt hat Konvergenzradius $> \rho$ und der alte Mittelpunkt von $P_{s,\tau}(z)$ nämlich $H_s(\tau)$ liegt in dessen Konvergenzkreis. 

$\Longrightarrow$ Die analytische Fortsetzung längs $H_{s'}$ ist durch diese Potenzreihe bestimmt. Insbebesondere ist $g_{s'}$ (Ende der Fortsetzung längs $H_{s'}$) für diese $s'$ die neue Potenzreihenentwicklung von $P_{s,1}(z) = g_s(z)$ (alter Mittelpunkt davon ist $H_s(1)$ um den neuen Mittelpunkt $H_{s'}(1) = H_s(1)$, also $g_{s'} = g_s$.
 \end{proof}
 
 \begin{kor}
 	Ist $G \subset \C$ ein einfach zusammenhängendes Gebiet, $f_0 : B_\eps(z_0) \to  \C$ holomorph, $B_\eps(z_0) \subset G$ und $f_0$ längs jeden Weges in $G$ analytisch fortsetzbar ist, so existiert eine eindeutig bestimmte, holomorphe Funktion $f: G \to \C$ mit $f \mid_{B_\eps(z_0)} = f_0$.
 \end{kor}	
 
 \begin{proof}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 $f: G \to \C,$ \\$z \mapsto $(Ergebnis analytische Fortsetzung von $f_0 \underbrace{\text{längs eines Weges}}_{\text{Wahl!}}$ $\gamma: z \rightsquigarrow z)(z)$ wohldefiniert (nach Satz \ref{Monodromiesatz}) 
 \end{proof}
 
 \begin{kor}
 	Ist $f : G \to \C$ holomorph, $G$ einfach zusammenhängend, so hat $f$ auf $G$ eine holomorphe Stammfnktion $F: G \to \C$.
 \end{kor}
 
 \begin{proof}
 $F_0:B_\eps(z_0) \to \C$ holomorphe Stammfunktion um $f\mid_{B_\eps(z_0) \subset G}$ hat längs jeden Weges eine analytische Fortsetzung. 
 \end{proof}
 
 \begin{kor}[Monodromiesatz 2]
 Ist $f: U \to \C$ holomorph, $\alpha, \beta$ Weg in $U$ mit $\alpha(0) = \beta(0), \alpha(1) = \beta(1)$ und $\alpha \cong \beta$, so ist \[\int_{\alpha} f(z) dz = \int_\beta f(z) dz.\]
 \end{kor}
 
 \begin{proof}
 $\int_\alpha f(z)dz = F_\alpha(\alpha(1)) - F(\alpha(0))$ mit $F_\alpha$= Erbegnis der analytischen Fortsetzung einer lokalen Stammfunktion $F$ bei $\alpha(0) = \beta(0)$ längs $\alpha$. Analog: $\int_\beta f(z) dz = F_\beta(\beta(1)) - F(\beta(0)) \overset{\ref{Monodromiesatz}}{=} F_\alpha(\alpha(1)) - F(\alpha(0))$.
 \end{proof}
 

 
 
 